\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{acronym} % \ac[p], \acl[p], \acs[p], \acf[p]
\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\thebibliography}{\section*{\refname}}{}{}{} % Remove auto-generated "References" by \bibliography
\usepackage{hyperref}

% Acronyms
% --------
\acrodef{CRDT}[CRDT]{Conflict-free Replicated Data Type}
\acrodefplural{CRDT}[CRDTs]{Conflict-free Replicated Data Types}
\acrodef{Loria}{Lorraine Research Laboratory in Computer Science and its Applications}
\acrodef{OT}{Operational Transformation}

\usepackage{xcolor}
\topmargin -20 mm
\oddsidemargin -10 mm      %   Left margin on odd-numbered pages.
\evensidemargin \oddsidemargin    %   Left margin on even-numbered pages.
%\marginparwidth 5 mm       %   Width of marginal notes.
\textwidth 170 mm % Width of text line.
\textheight 235 mm % Height of text page.


\parindent 0mm

%\newcommand{\commentaire}[1]{\small\textit{#1}}
\newcommand{\commentaire}[1]{}

\begin{document}
\fbox{\LARGE Ecole Doctorale IAEM -- Commission de mention informatique}

\bigskip

\centerline{\Large\textbf{Progress Report and CSI Report -- 2018-19}}
\bigskip
\bigskip

\commentaire{%
This report contains 4 parts to be filled in French or English:\\
  -- an administrative form, to be filled by the PhD student\\
  -- the progress report of the PhD thesis, to be filled by the PhD
  student\\
  -- the conclusion of the supervisors\\
  -- the report of the Comit\'e de Suivi Individuel (CSI), to be
  filled by the CSI\\}

\commentaire{%
For the 4th part, the PhD student must plan a meeting with the
“r\'ef\'erent scientifique” (first member of his/her CSI) in May. The
goal of this meeting is to discuss the progress of the
thesis. Prior to this meeting, the other parts must be filled and
the full document e-mailed to the r\'ef\'erent scientifique.\\}

\commentaire{%
At the end of this meeting, the report is to be signed by both
members of the CSI, and sent by the CSI to the PhD student, the
supervisors and the CMI Doctoral school
(francoise.laurent@loria.fr). It is then to be uploaded by the PhD
student to her/his ADUM profile.\\}

\commentaire{%
\textcolor{red}{In order to facilitate the process, the different parts can be
prepared and signed (electronically) as separate documents, but
they must be merged again as a single pdf file for uploading to
ADUM.}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bigskip
\hrule

\section*{\fbox{Administrative information}}
% \textit{\small (to be filled by the PhD student)}}

\noindent\textbf{PhD student:}
Matthieu Nicolas
\\
\noindent\textbf{Current PhD year in 2018-19:}
2A
\\
\noindent\textbf{Laboratory:}
Loria
\\
\noindent\textbf{Supervisor(s):}
Olivier Perrin et Gérald Oster
\\
\noindent\textbf{Title of the PhD thesis:}
Efficient (re)naming in \acp{CRDT}
\\
\noindent\textbf{Fundings for the PhD thesis:}
Contrat doctoral
\\

\noindent\textbf{Members of the CSI:}
\begin{itemize}
\item\textbf{scientific member:}
  Stephan Merz
\item\textbf{auxiliary member:}
  Ye-Qiong Song
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{\fbox{Progress report}}
% \textit{\small (to be filled by the PhD student)}}

\noindent\textbf{Short description of the subject:}
\commentaire{%
  general context, considered approach, scientific objectives
  compared to the state of the art\\}

% In the scope of my PhD, I am studying and working on \acp{CRDT} \cite{shapiro_2011_crdt, DBLP:journals/corr/abs-1710-04469}.
% \acp{CRDT} are data types which behave as traditional ones, e.g. the Set or the Sequence.
% However, compared to traditional data types, they are designed to support natively concurrent modifications.
% To do so, they embed in their specification a conflict-resolution mechanism.
% \acp{CRDT} are particularly suited to build highly available distributed systems in which nodes replicate and may edit the same data without any coordination.\\
Dans le cadre de ma thèse, j'étudie et travaille sur les \acfp{CRDT}.
Les \acp{CRDT} sont de nouvelles spécifications des types abstraits de données, tels que l'\emph{Ensemble} ou la \emph{Séquence}.
Contrairement aux spécifications traditionnelles, les \acp{CRDT} sont conçus pour supporter nativement les modifications concurrentes.
Pour ce faire, ces structures de données intègrent un mécanisme de résolution de conflits directement au sein de leur spécification.
Cette spécificité rend les \acp{CRDT} particulièrement adaptés pour concevoir des systèmes distribués hautement disponibles dans lesquels différents noeuds répliquent et modifient une même donnée sans aucune coordination.
\\

% To resolve conflicts in a deterministic manner, \acp{CRDT} usually attach identifiers to elements stored in the data structure.
% Compared to its non-replicated counterpart, these identifiers represent an overhead of the replicated data structure.
% According to the kind of \ac{CRDT}, identifiers have to comply with several constraints such as uniqueness or being densely totally ordered.
% In some cases, these constraints prevent the identifiers' size from being bounded.
% As the number of the updates increases, the size of identifiers grows \cite{AndreCollaborateCom2013}.
% This leads to performance issues, as the efficiency of the replicated data structure decreases over time.
Pour résoudre les conflits de manière déterministe, les \acp{CRDT} utilisent généralement des identifiants qu'ils associent aux éléments stockés au sein de la structure de données.
Cependant, selon le type de \ac{CRDT}, les identifiants doivent respecter un ensemble de contraintes telles qu'être unique ou appartenir à un espace dense.
Dans certains cas, ces contraintes empêchent de borner la taille des identifiants.
La taille des identifiants croît alors continuellement avec le nombre de modifications effectuées.
\\

% This PhD aims to address this issue.
% A first approach is to study identifiers proposed in the literature to list existing constraints on
% identifiers and their consequences on identifiers generation
% in order to propose more efficient specifications of identifiers.
% A second approach is to study this issue as a particular case of the renaming problem
% and to propose mechanisms to rename identifiers in order to reduce their size,
% still without requiring any kind of agreement between nodes
Ces identifiants représentent donc un surcoût lié à l'utilisation des \acp{CRDT} par rapport aux structures de données traditionnelles.
Ce surcoût, parfois non-borné, peut décourager l'adoption des \acp{CRDT} par les systèmes distribués.
Le but de cette thèse est de proposer des solutions pour pallier à ce problème.
Une approche possible est d'étudier ce sujet comme étant un cas particulier du problème du renommage.
Il convient alors de proposer un mécanisme permettant de renommer les identifiants pour réduire leur taille, sans introduire la nécessité d'une coordination entre les différents noeuds.
\\

\noindent\textbf{Main results of the year:}
\commentaire{%
  studies and works achieved, results obtained with respect to the
  objectives of the thesis; difficulties encountered}

\paragraph{\small Travaux précédents.}
Au cours de ma 1ère année, j'ai étudié principalement un \ac{CRDT} donné, \emph{LogootSplit}.
Ce \ac{CRDT} permet de représenter une séquence répliquée et est notamment utilisé dans des applications d'édition collaborative.
\emph{LogootSplit} souffre particulièrement du problème de croissance non-bornée des identifiants qu'il utilise.
\\

Afin d'adresser ce problème, j'ai proposé une première version d'un nouveau \ac{CRDT}, \emph{RenamableLogootSplit}.
Ce \ac{CRDT} associe \emph{LogootSplit} à un mécanisme de renommage.
Ce mécanisme vise à réduire le surcoût de \emph{LogootSplit} en réallouant ponctuellement des identifiants plus petits à l'ensemble des éléments stockés au sein de la séquence.
Pour gérer les modifications concurrentes à un renommage, \emph{RenamableLogootSplit} utilise des fonctions de transformation.
Ces fonctions permettent de transformer les modifications avant de les appliquer à la copie locale pour prendre en compte l'effet du renommage.
\\

Cette première version était néanmoins incomplète: elle n'était pas capable d'intégrer des renommages concurrents.
Pour l'utiliser en état, il était donc nécessaire d'empêcher des renommages concurrents d'être générés, notamment en reposant sur un mécanisme de coordination.
Les mécanismes de coordination étant coûteux et peu adaptés aux systèmes dynamiques, il s'agissait du défaut principal de ce prototype.

\paragraph{\small Travaux en cours.}
Cette année, j'ai poursuivi mes travaux sur \emph{RenamableLogootSplit} en concevant et implémentant une nouvelle version de ce dernier.
La principale évolution de cette nouvelle version est la capacité de gérer des renommages concurrents.
Pour cela, \emph{RenamableLogootSplit} établit un ordre de priorité entre des renommages concurrents.
En se basant sur cet ordre, \emph{RenamableLogootSplit} n'applique en finalité qu'un seul renommage d'un ensemble de renommages concurrents.
De nouvelles fonctions de transformation permettent d'annuler l'effet d'un renommage précédemment appliqué, s'il s'avère finalement qu'il existe un renommage concurrent prioritaire.
\\

% J'ai pu présenté cette nouvelle version de \emph{RenamableLogootSplit} dans le cadre du symposium doctoral et de la session de posters de la conférence Middleware 2018.
% \\

Cette solution présente toutefois un défaut.
Afin que les différentes fonctions de transformation soient déterministes, elles reposent sur l'état sur lequel s'est appliqué le renommage à prendre en compte ou à annuler pour décider de la transformation à effectuer.
Il est donc nécessaire de conserver les différents états renommés tant qu'ils peuvent être requis pour transformer une modification concurrente ou qu'un renommage concurrent prioritaire peut être reçu.
J'ai donc étudié \emph{RenamableLogootSplit} pour identifier les conditions nécessaires pour pouvoir supprimer définitivement les états renommés et concevoir un mécanisme de \emph{garbage collection} adapté.
\\

Avec l'aide d'un ingénieur de notre équipe, nous sommes en train de mettre en place plusieurs expériences pour valider cette contribution et la comparer à l'existant.
La première expérience a été conçue pour pouvoir simuler une collaboration à grande échelle à l'aide de bots, en utilisant soit \emph{LogootSplit}, soit \emph{RenamableLogootSplit}.
Les objectifs de cette expérience sont multiples.
Tout d'abord, elle nous permet d'éprouver le bon fonctionnement de l'application en vérifiant que les différents noeuds convergent bel et bien à terme.
Nous utilisons aussi cette expérience pour générer et collecter un grand nombre d'états différents, qu'ils s'agissent d'états intermédiaires ou finaux.
Ces états sont utilisés dans le cadre d'une seconde expérience pour mesurer la consommation en mémoire du \emph{CRDT}, mais aussi le temps d'intégration des modifications.
Ceci nous permet de suivre et de comparer l'évolution de ces données au fur et à mesure de la progression de la collaboration pour chaque \ac{CRDT}.
\\

Finalement, afin de présenter cette contribution à la communauté scientifique, je rédige actuellement un article décrivant son fonctionnement et comparant ses performances par rapport à l'existant.\\

\noindent\textbf{Plan for next year:}
\commentaire{%
  remaining problems to be considered, approach; precise planning (in
  particular for those who are at least in 3rd year, for the report
  writing and the defense)\\}

L'objectif de cette année est de finir la rédaction et de publier l'article présentant \emph{RenamableLogootSplit}.
\\

Afin de compléter la partie validation de cet article, nous allons poursuivre les expériences que nous menons pour effectuer des mesures de performances de \emph{RenamableLogootSplit} sur différents aspects: temps d'intégration du renommage, temps d'intégration des modifications concurrentes à un renommage, évolution de la mémoire utilisée par la structure de données...
Ces mesures seront utilisées pour comparer les performances globales de \emph{RenamableLogootSplit} par rapport à l'existant.
\\

Pour garantir la convergence à terme des différents noeuds du système mais aussi pour garantir le respect de l'intention de l'utilisateur, les fonctions de transformation doivent vérifier plusieurs propriétés.
Ces fonctions étant critiques pour le bon fonctionnement du système, je souhaite prouver formellement leur correction.
\\

Concernant la suite de mes travaux, j'étudie actuellement la littérature sur les \acp{CRDT} pour identifier d'autres structures de données qui bénéficieraient d'une adaptation du mécanisme de renommage proposé pour \emph{LogootSplit} ou, le cas échéant, pour identifier d'autres problématiques de recherche liées à l'utilisation des \acp{CRDT} dans les systèmes distribués.
\\

\noindent\textbf{Publications:}
\commentaire{%
  if any}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{publications}
\nocite{*}

\noindent\textbf{Project after the thesis:}
\commentaire{%
  for 3rd year (and beyond) PhD students: professional project\\}
À définir.
\\

\noindent\textbf{Scientific and professional modules validated:}
\commentaire{%
  list of all modules validated from the beginning of the thesis (do
  not forget to add them in Adum, together with your publications)}
\subparagraph{Scientific modules}
  \begin{itemize}
      \item Réplication et cohérence des données
      \item Participation à l'école d'été SATIS 2018
  \end{itemize}
\subparagraph{Professional modules}
  \begin{itemize}
      \item Fi4 152 E Sauveteur Secouriste du Travail (SST)
      \item Fi4 162 C Formation à la communication orale et corporelle en milieu professionnel
      \item Fi4 282 Outils numériques pour la pédagogie (plateforme Arche, studio professeur)
      \item Fi4 305 Culture de l’intégrité scientifique
      \item PA1.1 MDD 14 - Eléments d’innovations pédagogiques
  \end{itemize}

\noindent\textbf{Date and signature of the PhD student}

..................................................


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{\fbox{Opinion of the supervisors}}
% \textit{\small (to be filled by the supervisors)}}

\noindent\textbf{Opinion on this progress report:}
..................................................
\\

\noindent\textbf{Agreement for an additional year?}
\commentaire{%
  Yes/No (if No, please justify)\\}
..................................................
\\

\noindent\textbf{Date of the defense:}
\commentaire{%
  this can be an approximation\\}
..................................................
\\


\noindent\textbf{Date and signature of the PhD supervisors}

..................................................

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{\fbox{Report of the Comit\'e de Suivi Individuel}}
% \textit{\small (to be filled by the r\'ef\'erent scientifique)}}

\commentaire{%
  \textcolor{red}{The questions below are suggestions. For each
    section, the report can be as short as “Yes” or more detailed
    according to the feeling of the CSI.\\}}

\noindent\textbf{Is the student confident with the PhD progression?}
\commentaire{%
  E.g.: How does the PhD student view the progress of
  her/his thesis? How often does the student meet with her/his
  supervisors? How is the student’s relationship with her/his
  supervisors? In case of problems, does the student know who to
  discuss these issues with?\\}

Partiellement: les travaux sur la conception d'un algorithme de renommage pour la
structure de données \emph{LogootSplit}, utilisée dans le cadre de l'édition
collaborative, a pris plus de temps que prévu, en particulier pour gérer des
renommages concurrents dans un système totalement non coordonné. Cet algorithme
a été présenté lors du symposium doctoral associé à la conférence
\emph{Middleware 2018} mais n'a pas encore été publié formellement. Matthieu se
pose quelques questions~: comment valoriser ce résultat au mieux, comment le
généraliser à d'autres structures de données et plus généralement sur la suite
de la thèse.

\medskip
\noindent\textbf{Is the PhD on good tracks?}
\commentaire{%
  E.g: Is the student comfortable with his/her thesis topic? Did
  she/he embraced the subject? Do you have any comments or advice
  concerning publications? Does the student have opportunities to
  present her/his work? Do you have noteworthy concerns about the
  progression of the thesis?\\}

Le travail accompli me semble être substantiel. Matthieu a fait deux
contributions~: d'abord l'algorithme de renommage pour rendre plus compacte la
structure de données représentant un document partagé suite à ses modifications
par des utilisateurs distribués, puis la gestion de renommages concurrents sans
coordinateur. La première contribution devrait intéresser toute la communauté
car elle semble répondre à un défi de performance (des évaluations plus poussées
de performance sont en préparation). L'intérêt de la deuxième contribution est
peut-être plus académique mais le défi algorithmique est réel. Un (ou deux)
article(s) décrivant ces contributions devraient être soumis sans tarder.

Pour la suite de la thèse, il semble être envisagé d'ouvrir un nouvel axe de
recherche afin d'élargir le travail sur les CRDT et d'en trouver d'autres
applications. Cela est probablement une bonne idée afin de ne pas rester
braqué sur un algorithme particulier. Je recommande en conséquence de boucler
rapidement les travaux sur \emph{RenamableLogootSplit} -- en particulier en ce
qui concerne l'étude de performance. L'idée d'une preuve formelle
de l'algorithme devrait être abandonnée et un projet concret pour ce nouvel axe
devrait être élaboré avant l'été.

Dans tous les cas, une soutenance à la fin de la 3ème année paraît peu réaliste,
et Matthieu en est d'accord.

\medskip
\noindent\textbf{Is the professional project sound?}
\commentaire{%
  E.g.: What is the professional project of the PhD student for after
  the PhD? Is she/he aware of the various options and associated
  expectations (postdoc abroad or in France, industrial R\&D,
  application periods, teaching requirements, etc.)? Have contacts
  been established? Do you have comments about the PhD student’s
  plans for her/his training courses/schools?\\}

Le projet professionnel reste encore flou: Matthieu semble s'orienter plutôt
vers une carrière dans l'industrie après avoir été attiré par une carrière
académique dans un premier temps.

\medskip
\noindent\textbf{Conclusion:}

Je ne vois pas de problème pour une réinscription en 3A et j'encourage les
parties prenantes à définir des objectifs réalistes pour la suite de la thèse.

\bigskip

\noindent\textbf{Date:}
4 juin 2019
\\

\noindent\textbf{Signatures:}

\begin{tabular}{@{}p{5cm}p{12cm}}
  PhD student & Two members of the CSI\\[2ex]
  ........................................
  &
  ........................................
  ........................................
\end{tabular}

\end{document}
